%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Sur $\CC^0(\R)$]
On note $E=\CC^0(\R)$ l'ensemble des fonctions définies et continues sur $\R$. On introduit $F, G$ et $G$ par :
$\ds F = \{ f\in E,\, f\text{ est constante}\}$, $\ds G=\{f\in E,\, f \text{ est nulle sur }\interfo{0 +\infty}\}$ et\\ $\ds H=\{f\in E,\, f \text{ est nulle sur }\interof{-\infty{} 0}\}$.

Montrer que $F, G$ et $H$ sont des sous-espaces vectoriels de $E$, puis que $E=F\oplus G\oplus H$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Le fait que $F, G$ et $H$ sont des sous-espaces vectoriels de $E$ est laissé en exercice au lecteur. Montrons que $F\oplus G\oplus H=E$.
\begin{itemize}
  \item Somme directe. Soient $(f,g,h)\in F\times G \times H$ telles que $f+g+h=0$. $f$ étant constante, il existe $\lambda \in \R$ telle que $f:x\donne \lambda$. Puisque $f+g+h=0$ on a
  \[ \forall x\in \R,\quad f(x)+g(x)+g(x)=0 \implies \lambda +g(x)+h(x)=0. \]
  On évalue en $0$ : $g(0)=h(0)=0$ et donc $\lambda = 0$ : $f=0$. Ainsi, pour tout réel $x$, $g(x)+h(x)=0$. $g\in G$ donc $g$ est nulle sur $\R+$. Ainsi,
  \[ \forall x\in \R+,\quad 0+h(x)=0 \implies h(x)=0. \]
  Or, $h$ est nulle sur $\R-$, donc $h$ est nulle sur $\R$. On en déduit alors que $g$ est nulle également. Finalement $f=g=h=0$ : la somme est directe.
  \item La somme fait $E$. Procédons par analyse et synthèse. \\
  Soit $f$ une fonction de $E$. On cherche $(u,v,w)\in F\times G\times H$ telle que $u+v+w=f$. $u$ est constante, donc il existe $\lambda\in \R$ telle que $u=x\donne \lambda$. Pour tout réel $x$ :
\[ f(x) = \lambda + v(x)+w(x). \]
En évaluant en $0$, puisque $v(0)=w(0)=0$, on en déduit que $\lambda = f(0)$. Ensuite, $v$ est nulle sur $\R+$ et $w$ est nulle sur $\R-$. Ainsi :
\[ \forall x\in \R+,\quad f(x)=f(0) + w(x) \qeq \forall x\in \R-,\quad f(x)=f(0)+v(x). \]
  On a donc identifié $v$ et $w$ et finalement terminé l'analyse.\\
  Passons à la synthèse. Soit $f\in E$. On définit $u, v$ et $w$ ainsi :
  \[ u:x\donne f(0),\quad, v:x\donne \left\{ \begin{array}{lll}f(x) -f(0)& \text{si} & x<0\\0&\text{sinon}&\end{array}\right. \qeq w:x\donne \left\{ \begin{array}{lll}f(x)-f(0) & \text{si} & x>0\\0&\text{sinon}&\end{array}\right.. \]
  Par construction, $u$ est constante, $v$ est nulle sur $\R+$ et $w$ est nulle sur $\R-$. Enfin, pour tout $x$, $u(x)+v(x)+w(x)=f(x)$. Il reste un point à vérifier : que $v$ et $w$ sont continues. Elles le sont, par construction, sur $\R>$ et $\R<$. Il reste à vérifier la continuité en $0$. Or (par exemple pour $v$), par continuité de $f$ :
  \[ \lim_{x\to 0^-} v(x) = \lim_{x\to 0^-}f(x)-f(0)=f(0)-f(0)=0 = \lim_{x\to 0^+} v(x). \]
  Ainsi, $v$ est bien continue en $0$.

  On a bien montré que $F+G+H=E$ et donc que $F\oplus G\oplus H=E$.
\end{itemize}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
